{
  "olcmevedeg": [
      {
        "question": "Teknoloji ve Tasarım dersinde öğretmen 25 soruluk bir test uygulamış ve sondan 5 sorunun seçeneklerindeki hatayı sınavdan sonra fark etmiştir. Bu nedenle bu sorular sınıftaki tüm öğrenciler tarafından yanlış cevaplandırılmıştır. Öğretmen bu hatasını telafi edebileceği düşüncesiyle tüm öğrencilere son 5 sorudan puan vermiştir.",
        "questionHead": "Bu öğretmenin ölçme sonuçlarına karıştırdığı hata türü hangisidir?",
        "answerA": "A) Sabit",
        "answerB": "B) Sistematik",
        "answerC": "C) Tesadüfi",
        "answerD": "D) Random",
        "answerE": "E) Belirsiz",
        "correctAnswer": "A) Sabit"
      },
      {
        "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisi mutlak ölçüt değildir?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) En az 1.70 cm boya sahip olma",
        "answerB": "B) İşin tamamını en çok 50 dakikada bitirme",
        "answerC": "C) 300 metreyi 50 saniyenin altında koşma",
        "answerD": "D) Sınıfla ilk 3 öğrenci arasına girme",
        "answerE": "E) 10 üzerinden en az 7 almış olma",
        "correctAnswer": "D) Sınıfla ilk 3 öğrenci arasına girme"
      },
      {
        "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisinde bağıl ölçüt kullanılmamıştır?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Yılın en çok puan alan oyuncusu olma",
        "answerB": "B) Koşuyu birinci olarak bitirme",
        "answerC": "C) 100 üzerinden 80 puan almış olma",
        "answerD": "D) Yarışmada ilk 5 içine girme",
        "answerE": "E) Sınıfında ilk üç içinde olma",
        "correctAnswer": "C) 100 üzerinden 80 puan almış olma"
      },
      {
        "question": "Değerlendirme sonucunda ulaşılan kararın doğruluğu aşağıdakilerin hangisinden en az etkilenir?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Ölçme sonucunun güvenirliğinden",
        "answerB": "B) Ölçme sonucunun geçerliğinden",
        "answerC": "C) Ölçütün amaca uygunluğundan",
        "answerD": "D) Karşılaştırmanın doğru yapılmasından",
        "answerE": "E) Ölçmenin birkaç kez yapılmasından",
        "correctAnswer": "E) Ölçmenin birkaç kez yapılmasından"
      },
      {
        "question": "Ölçme araçlarında \"eşit birimlilik\" kavramını açıklamak için aşağıdaki şıklardan hangisi örnek olarak verilemez?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Elmaların ağırlığını kilogramla ölçme",
        "answerB": "B) Mine'nin boyunu metre ile ölçme",
        "answerC": "C) Odanın genişliğini adımla ölçme",
        "answerD": "D) Ofisin sıcaklığını termometre ile ölçme",
        "answerE": "E) Tüketilen su miktarını litreyle ölçme",
        "correctAnswer": "C) Odanın genişliğini adımla ölçme"
      },
      {
        "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisi ölçme ve değerlendirmenin işlevleri arasında değildir?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Öğretmenlerin başarısı hakkında bilgi verir.",
        "answerB": "B) Okul başarısı hakkında bilgi verir.",
        "answerC": "C) Öğrencilerin düzeyi hakkında bilgi verir.",
        "answerD": "D) Aileler hakkında bilgi verir.",
        "answerE": "E) Öğretimin etkililiği hakkında bilgi verir.",
        "correctAnswer": "D) Aileler hakkında bilgi verir."
      },
      {
        "question": "Bir yazılı sınavında 3 soru öğrenciler tarafından aynı şekilde anlaşılmadığından her öğrenci soruyu nasıl anladıysa ona göre cevaplamıştır. Öğrencilerin sorudan ne anladığına ve cevaplarına bakıldığında belirli bir tutarlık ya da doğruluk payı olmasına karşın puanlama anahtarına göre birçok öğrenciye puan verilmemiştir.",
        "questionHead": "Bu durumdan testin hangi özelliği öncelikle etkilenmiştir?",
        "answerA": "A) Geçerlik",
        "answerB": "B) Ayırt edicilik",
        "answerC": "C) Güvenirlik",
        "answerD": "D) İç tutarlık",
        "answerE": "E) Kullanışlılık",
        "correctAnswer": "C) Güvenirlik"
      },
      {
        "question": "\"Kerem Matematik dersindeki sınavdan 60 aldı.\" İfadesi aşağıdaki kavramlardan hangisine örnektir?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Ölçme",
        "answerB": "B) Ölçek",
        "answerC": "C) Ölçüt",
        "answerD": "D) Birim",
        "answerE": "E) Karar",
        "correctAnswer": "A) Ölçme"
      },
      {
        "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisinde doğrudan ölçme yoktur?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Metre ile uzunluk ölçmek",
        "answerB": "B) Sınıftaki sıraları saymak",
        "answerC": "C) Koridorun kaç adım geldiğini belirlemek",
        "answerD": "D) Sayfadaki kelime sayısını belirlemek",
        "answerE": "E) Yaptığı resimlerden çocuğun yeteneğini saptamak",
        "correctAnswer": "E) Yaptığı resimlerden çocuğun yeteneğini saptamak"
      },
      {
        "question": "Öğrenme psikolojisi öğretmeni dersteki davranışları kazanabilmek için gelişim psikolojisi dersindeki öğrenmelerin önemli olduğunu düşünmektedir. Bu nedenle derse başlamadan önce öğrencilerin bir yıl önce gördükleri gelişim psikolojisi dersiyle ilgili davranışlardan hangilerini unutmadıklarını belirlemeye çalışmıştır.",
        "questionHead": "Öğretmenin testten elde ettiği sonuçları değerlendirirken aşağıdaki değerlendirme türlerinden hangisini kullanması daha uygun olacaktır?",
        "answerA": "A) Bağıl değerlendirme",
        "answerB": "B) Mutlak değerlendirme",
        "answerC": "C) Grup değerlendirme",
        "answerD": "D) Öz değerlendirme",
        "answerE": "E) Akran değerlendirme",
        "correctAnswer": "B) Mutlak değerlendirme"
      },
      {
        "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisi bir ölçme kuralı olabilir?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Sınavdan 50 alan dersten geçer.",
        "answerB": "B) Eda ikinci sorudan 5 puan aldı.",
        "answerC": "C) Seda bu yıl sınıfla kaldı.",
        "answerD": "D) Seda testteki ilk beş soruyu yanlış cevapladı.",
        "answerE": "E) İlk beş soruyu tam cevaplayanlar 50 puan alacaktır.",
        "correctAnswer": "E) İlk beş soruyu tam cevaplayanlar 50 puan alacaktır."
      },
      {
        "question": "Aşağıdaki durumların hangisinde yapılan işlemin ölçme sonuçlarına hata karıştırdığına ilişkin kanıt daha zayıftır?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Türkçe kompozisyon sınavında öğretmenin yazma becerisine puan vermesi",
        "answerB": "B) Öğretmenin sınav sonuçlarına her öğrenci için 10 puan eklemesi",
        "answerC": "C) Ağırlıkları farklı olan final ve vize puanlarına eşit ağırlık verilerek ortalama hesaplanması",
        "answerD": "D) Okulun futbol takımında oynayan öğrencilere 20 puan fazla verilmesi",
        "answerE": "E) Cevaplayıcının 15. sorudan itibaren cevaplarını yanlış kodlaması",
        "correctAnswer": "A) Türkçe kompozisyon sınavında öğretmenin yazma becerisine puan vermesi"
      },
      {
        "question": "I. Ankara'nın nüfus büyüklüğü II. Öğretmenin öğrencilere karşı tutumu III. Öğrencilerin matematik yetenekleri IV. Sınıftaki öğrenci sayısı ",
        "questionHead": "Yukarıda verilenlerden hangileri dolaylı ölçme ile ölçülebilir?",
        "answerA": "A) I ve ll",
        "answerB": "B) I ve III",
        "answerC": "C) II ve III",
        "answerD": "D) II ve IV",
        "answerE": "E) III ve IV",
        "correctAnswer": "C) II ve III"
      },
      {
        "question": "Oğuzhan sınıfın en uzun boylu öğrencisidir.Yukarıdaki ölçme sonucu hangi türden bir ölçekte ifade edilmiştir?",
        "questionHead": "",
        "answerA": "A) Oranlı",
        "answerB": "B) Eşit aralıklı",
        "answerC": "C) Sınıflama",
        "answerD": "D) Sıralama",
        "answerE": "E) Adlandırma",
        "correctAnswer": "D) Sıralama"
      },
      {
        "question": "Bir yazılı sınavında 3 soru öğrenciler tarafından aynı şekilde anlaşılmadığından her öğrenci soruyu nasıl anladıysa ona göre cevaplamıştır. Öğrencilerin sorudan ne anladığına ve cevaplarına bakıldığında belirli bir tutarlık ya da doğruluk payı olmasına karşın puanlama anahtarına göre birçok öğrenciye puan verilmemiştir.",
        "questionHead": "Bu durumdan testin hangi özelliği öncelikle etkilenmiştir?",
        "answerA": "A) Geçerlik",
        "answerB": "B) Ayırt edicilik",
        "answerC": "C) Güvenirlik",
        "answerD": "D) İç tutarlık",
        "answerE": "E) Kullanışlılık",
        "correctAnswer": "C) Güvenirlik"
      },
      {
        "question": "Öğrenme psikolojisi öğretmeni dersteki davranışları kazanabilmek için gelişim psikolojisi dersindeki öğrenmelerin önemli olduğunu düşünmektedir.",
        "questionHead": "Bu nedenle derse başlamadan önce öğrencilerin bir yıl önce gördükleri gelişim psikolojisi dersiyle ilgili davranışlardan hangilerini unutmadıklarını belirlemeye çalışmıştır. Öğretmenin testten elde ettiği sonuçları değerlendirirken aşağıdaki değerlendirme türlerinden hangisini kullanması daha uygun olacaktır?",
        "answerA": "A) Bağıl değerlendirme",
        "answerB": "B) Mutlak değerlendirme",
        "answerC": "C) Grup değerlendirme",
        "answerD": "D) Öz değerlendirme",
        "answerE": "E) Akran değerlendirme",
        "correctAnswer": "B) Mutlak değerlendirme"
      },
      {
        "question": "YKS sınavında öğrencilerin programlara yerleştirilmesi yüzdelik dilimlere göre yapılmaktadır.",
        "questionHead": "Yapılan yerleştirme işlemi için aşağıdaki şıklardan hangisi doğrudur?",
        "answerA": "A) Mutlak ölçme",
        "answerB": "B) Mutlak değerlendirme",
        "answerC": "C) Bağıl değerlendirme",
        "answerD": "D) Bağıl ölçme",
        "answerE": "E) Doğrudan ölçme",
        "correctAnswer": "C) Bağıl değerlendirme"
      },
      {
        "question": "Futbol maçında kaleye atılan gol sayısına göre puanlama yapılır.",
        "questionHead": "Yapılan puanlama işlemi aşağıdaki şıklardan hangisiyle açıklanabilir.",
        "answerA": "A) Türetilmiş ölçme",
        "answerB": "B) Temel ölçme",
        "answerC": "C) Bağıl ölçme",
        "answerD": "D) Dolaylı ölçme",
        "answerE": "E) Bağıl değerlendirme",
        "correctAnswer": "B) Temel ölçme"
      },
      {
        "question": "50 sorudan oluşan bir çoktan seçmeli testin yönerge kısmına \"ilk 10 puan son 30 puan\" yazılmıştır.",
        "questionHead": "Buna göre, yönergeye yazılan ifade aşağıdaki kavramlardan hangisidir?",
        "answerA": "A) Ölçme kuralı",
        "answerB": "B) Ölçme",
        "answerC": "C) Ölçüt",
        "answerD": "D) Karar",
        "answerE": "E) Ölçüm",
        "correctAnswer": "A) Ölçme kuralı"
      },
      {
        "question": "Matematik kursunda ünitelerdeki hedeflerin gerçekleşme düzeyini yani öğrenme düzeyini belirleyerek not vermek için testler uygulanmıştır.",
        "questionHead": "Yukarıda amaçlanan değerlendirme aşağıdaki şıklardan hangisidir?",
        "answerA": "A) Summatif değerlendirme",
        "answerB": "B) Diagnostik değerlendirme",
        "answerC": "C) Formatif değerlendirme",
        "answerD": "D) Hazırbulunuşluğun değerlendirilmesi",
        "answerE": "E) Bağıl değerlendirme",
        "correctAnswer": "A) Summatif değerlendirme"
      }



  ]
}